\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% --- PACHETTI ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Font più moderno rispetto al default
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-timing}
\usepackage{verbatim} % Aggiunto per commentare blocchi
\usepackage{fancyvrb} % BVerbatim per ASCII art centrata
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

% --- CONFIGURAZIONE GEOMETRIA PAGINA ---
\geometry{a4paper, top=3cm, bottom=3cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

% --- CONFIGURAZIONE HYPERREF ---
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue!50!black,
    urlcolor=blue!80!black,
    citecolor=green!50!black,
    pdftitle={Analisi Progetto Vera-Module-RBL-XE},
    pdfauthor={RetroBit Lab},
}

% --- CONFIGURAZIONE TIKZ ---
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning, chains, shapes.misc}

% --- CONFIGURAZIONE LISTINGS (per il codice) ---
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.98,0.98,0.98}

\lstdefinestyle{cppstyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2,
    language=C++
}

% --- TITOLO ---
\title{
    \vspace{2cm}
    \hrule
    \vspace{0.5cm}
    {\Huge \bfseries Analisi Tecnica del Firmware}\\
    \vspace{0.2cm}
    {\Large Progetto \textit{Vera-Module-RBL-XE}}\\
    \vspace{0.5cm}
    \hrule
}
\author{Analisi del progetto a cura di RetroBit Lab}
\date{\today}

% --- INIZIO DOCUMENTO ---
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\newpage
\setcounter{page}{1}

% --- SEZIONE 1: INTRODUZIONE ---
\section{Introduzione}
Questo documento presenta un'analisi tecnica del firmware per il progetto \textit{Vera-Module-RBL-XE}. L'obiettivo del firmware, eseguito su un microcontrollore ESP32, è di interfacciarsi con il bus di un processore 6502 per emulare un dispositivo PBI (Parallel Bus Interface) o CCTL (Cartridge Control Line) per computer ATARI della serie XL/XE.

Il progetto supporta la MCU target ESP32-S3 e due modalità operative, per un totale di due varianti di compilazione distinte. L'analisi si concentra sulla fattibilità temporale (timing) dell'interazione tra la MCU moderna e la CPU vintage, illustrando la logica di funzionamento tramite diagrammi di flusso e temporali.

% --- SEZIONE 2: ARCHITETTURA DEL SISTEMA ---
\section{Architettura del Sistema}
Il sistema si basa sull'interazione di due componenti principali.

\subsection{Componenti Chiave}
\begin{itemize}
    \item {\bfseries CPU 6502 (MOS/SALLY):} Il processore centrale dell'Atari, operante a una frequenza di clock di \textbf{1.7897 MHz} (NTSC).
    \item {\bfseries MCU:} Il microcontrollore moderno responsabile del monitoraggio del bus e dell'emulazione della periferica. Il target è:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{ESP32-S3FN8} (QFN56, 7$\times$7\,mm) — Dual-core Xtensa LX7 @ 240\,MHz, 512\,KB SRAM, 8\,MB flash in-package Quad SPI, 45 GPIO bidirezionali.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Modalità operative (VERA\_BOARD\_IS\_PBI)}
Il firmware supporta due modalità operative, selezionate a compile-time tramite la macro \texttt{VERA\_BOARD\_IS\_PBI} in \texttt{main.cpp}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PBI mode (\texttt{VERA\_BOARD\_IS\_PBI=1}, default):} Il modulo si collega al connettore ECI della serie XL/XE.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{VCS latch:} scrittura di \$80 a \$D1FF attiva il dispositivo; qualsiasi altro valore lo disattiva.
        \item \textbf{ROM \$D800--\$DFFF (2\,KB, 11 bit A0--A10):} \texttt{MPD} (Math Pack Disable, GPIO42) viene asserito basso per ogni ciclo ROM con device selezionato, disabilitando la ROM Math Pack interna all'Atari.
        \item \textbf{RAM \$D600--\$D7FF (512\,B, 9 bit A0--A8):} buffer IRAM esposto al 6502. \texttt{EXTSEL\_N} viene asserito per-ciclo.
        \item \textbf{Registri VERA \$D100--\$D11F} (32 registri): \texttt{DEV\_SEL\_N} e \texttt{EXTSEL\_N} affermati quando selezionato; la FPGA VERA guida il bus dati.
        \item \textbf{Intervallo \$D120--\$D1FE}: \texttt{EXTSEL\_N} asserito; nessun dato guidato dall'ESP32 (non implementato nel firmware corrente).
        \item \textbf{EXTSEL\_N (GPIO41):} segnale \emph{per-ciclo} che disabilita MMU/Freddie dell'Atari per accessi D1xx e D6xx. Non è un segnale persistente.
    \end{itemize}
    \item \textbf{CCTL mode (\texttt{VERA\_BOARD\_IS\_PBI=0}):} Il modulo si collega alla porta cartuccia. Il firmware decodifica l'indirizzo completo a 16\,bit e intercetta \$D500--\$D5FF: \texttt{DEV\_SEL\_N} affermato per \$D500--\$D5FE (FPGA guida il bus dati), latch di selezione a \$D5FF (scrittura di \$80 seleziona la scheda).
\end{itemize}

\subsection{Ambiente di build PlatformIO}
Il file \texttt{platformio.ini} definisce un unico ambiente unificato:

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Ambiente} & \textbf{MCU} & \textbf{Modalità} & \textbf{Piattaforma} \\
\midrule
\texttt{esp32s3fn8} & ESP32-S3FN8 & PBI + CCTL (unificato, runtime) & espressif32@6.6.0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

La modalità PBI/CCTL non è più selezionata da ambienti separati ma dalla macro
\texttt{VERA\_BOARD\_IS\_PBI} in \texttt{main.cpp}: valore \texttt{1} per PBI (default),
\texttt{0} per CCTL.

\subsection{Interfacciamento Bus}
L'ESP32 legge il bus indirizzi completo \textbf{A0--A15} e i segnali \texttt{PHI2} e \texttt{R/W\_} direttamente dai propri GPIO ad ogni ciclo di clock. \textbf{Non esiste alcuna logica esterna di pre-decodifica degli indirizzi}: i segnali \texttt{D1XX\_N}, \texttt{ROM\_SEL\_N} e \texttt{RAM\_SEL\_N} del progetto precedente sono stati eliminati. La decodifica è interamente software in \texttt{decode\_addr()}, che restituisce un indirizzo a 16\,bit senza ambiguità di pagina.

\begin{sloppypar}
I quattro TXS0108E (U1--U4) svolgono esclusivamente adattamento di livello 5\,V\,$\leftrightarrow$\,3.3\,V:
\end{sloppypar}

\begin{itemize}
    \item {\bfseries U1 — Bus Dati D0--D7 (GPIO\,4--11, Bank-0 bit 4--11):} bidirezionale. Il firmware abilita le uscite con \texttt{GPIO.enable\_w1ts} solo durante i cicli di lettura che richiedono risposta dell'ESP32 (ROM \$D800--\$DFFF, RAM \$D600--\$D7FF, RAMbo \$4000--\$7FFF).
    \item {\bfseries U2 — Bus Indirizzi A0--A7 (GPIO\,12--19, Bank-0 bit 12--19):} tutti ingressi B→A (Atari 5\,V → ESP32 3.3\,V). GPIO\,19 condivide il pad USB D-; USB CDC è disabilitato nel firmware.
    \item {\bfseries U3 — A8--A11, PHI2, R/W\_, EXTSEL\_N, MPD (GPIO\,20--21, 35--36, 1, 2, 41, 42):} ingressi B→A per A8, A9, A10, A11, PHI2, R/W\_; uscite A→B per \texttt{EXTSEL\_N} (GPIO\,41) e \texttt{MPD} (GPIO\,42). \texttt{ARESET} (GPIO\,37) è anch'esso su U3 (uscita A→B). I GPIO\,39--42 erano riservati a JTAG: \texttt{setup()} li de-registra con \texttt{gpio\_reset\_pin()} prima di creare il Dedicated GPIO bundle.
    \item {\bfseries U4 — Bus Indirizzi A12--A15 (GPIO\,33--34, 45--46, Bank-1):} tutti ingressi B→A (4 canali su 8 utilizzati). GPIO\,33 e GPIO\,34 si trovano sul lato opposto del QFN56 rispetto a GPIO\,45 e GPIO\,46: applicare \emph{length matching} (serpentine alla traccia più lunga) per eliminare lo skew su U4.
    \item {\bfseries Connessioni dirette (senza level shifter, 3.3\,V):} \texttt{DEV\_SEL\_N} (GPIO\,40) → VERA /CS; \texttt{CRESET} (GPIO\,38) → VERA /RESET; \texttt{CDONE} (GPIO\,39) $\leftarrow$ VERA CDONE.
\end{itemize}

I segnali \texttt{DEV\_SEL\_N}, \texttt{EXTSEL\_N} e \texttt{MPD} sono raggruppati nel \textbf{Dedicated GPIO output bundle} (Core 1, canali 0--2): vengono asseriti e de-asseriti in un'unica istruzione TIE Xtensa (\texttt{ee.wr\_mask\_gpio\_out}, $\approx$1\,ciclo CPU), anziché con tre scritture APB separate ($\approx$18\,cicli totali). Il segnale \texttt{PHI2} è nel bundle di ingresso (canale 0): il polling avviene via \texttt{ee.get\_gpio\_in} (1\,ciclo CPU).

% --- SEZIONE 3: MAPPING DEI PIN ---
\section{Mapping dei Pin (ESP32-S3FN8, QFN56)}

I pin fisici del package QFN56 sono numerati 1--56 (più il pad GND centrale). La tabella seguente riporta i segnali del progetto con il numero GPIO logico \textbf{e} il numero di pad fisico del QFN56 (da Table~2-1 del datasheet ESP32-S3 v2.2).

\textbf{Nota importante:} il MCU \emph{richiede} un \textbf{quarzo esterno a 40\,MHz} collegato ai pin dedicati analogici \textbf{XTAL\_P} (pin\,54) e \textbf{XTAL\_N} (pin\,53). L'oscillatore RC interno è limitato al dominio RTC e non è in grado di pilotare il PLL della CPU a 240\,MHz; senza quarzo il chip non si avvia. Vedere la sezione~\ref{sec:xtal} per il circuito consigliato.

\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{lcclll}
\toprule
\textbf{Segnale} & \textbf{GPIO} & \textbf{Pin QFN56} & \textbf{IO MUX} & \textbf{Dir.} & \textbf{Note} \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Bus dati D0--D7 — bidirezionale via TXS0108E U1 (Bank-0 bit 4--11)}} \\
D0 & 4  &  9 & GPIO4  & I/O & glitch LOW 60\,µs al power-up \\
D1 & 5  & 10 & GPIO5  & I/O & \\
D2 & 6  & 11 & GPIO6  & I/O & \\
D3 & 7  & 12 & GPIO7  & I/O & \\
D4 & 8  & 13 & GPIO8  & I/O & \\
D5 & 9  & 14 & GPIO9  & I/O & \\
D6 & 10 & 15 & GPIO10 & I/O & \\
D7 & 11 & 16 & GPIO11 & I/O & \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Bus indirizzi A0--A7 — input via TXS0108E U2 (Bank-0 bit 12--19)}} \\
A0 & 12 & 17 & GPIO12       & IN & \\
A1 & 13 & 18 & GPIO13       & IN & \\
A2 & 14 & 19 & GPIO14       & IN & \\
A3 & 15 & 21 & XTAL\_32K\_P & IN & pad RTC usato come GPIO; pin\,20 = VDD3P3\_RTC \\
A4 & 16 & 22 & XTAL\_32K\_N & IN & pad RTC usato come GPIO \\
A5 & 17 & 23 & GPIO17       & IN & \\
A6 & 18 & 24 & GPIO18       & IN & \\
A7 & 19 & 25 & USB\_D$-$    & IN & USB CDC disabilitato \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Bus indirizzi A8--A11 e controllo — via TXS0108E U3}} \\
A8  & 20 & 26 & USB\_D$+$ & IN  & USB CDC disabilitato \\
A9  & 21 & 27 & GPIO21    & IN  & \\
A10 & 35 & 40 & GPIO35    & IN  & Bank-1 bit\,3 \\
A11 & 36 & 41 & GPIO36    & IN  & Bank-1 bit\,4 \\
PHI2     &  1 &  6 & GPIO1  & IN  & Dedicated GPIO input ch\,0; 1.79\,MHz \\
R/W\_    &  2 &  7 & GPIO2  & IN  & HIGH = lettura \\
EXTSEL\_N & 41 & 47 & MTDI  & OUT & Dedicated GPIO output ch\,1; ex-JTAG, reclaimed \\
MPD       & 42 & 48 & MTMS  & OUT & Dedicated GPIO output ch\,2; ex-JTAG, reclaimed \\
ARESET   & 37 & 42 & GPIO37 & OUT & Reset sistema Atari (LOW asserito) \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Bus indirizzi A12--A15 — input via TXS0108E U4 (Bank-1)}} \\
A12 & 33 & 38 & GPIO33  & IN & Bank-1 bit\,1; length matching con A13--A15 \\
A13 & 34 & 39 & GPIO34  & IN & Bank-1 bit\,2 \\
A14 & 45 & 51 & GPIO45  & IN & Bank-1 bit\,13; pin di strapping, usato come A14 \\
A15 & 46 & 52 & GPIO46  & IN & Bank-1 bit\,14; pin di strapping, usato come A15 \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Segnali diretti (senza level shifter, 3.3\,V)}} \\
DEV\_SEL\_N & 40 & 45 & MTDO  & OUT & VERA /CS; Dedicated GPIO output ch\,0; ex-JTAG \\
CRESET     & 38 & 43 & GPIO38 & OUT & VERA /RESET \\
CDONE      & 39 & 44 & MTCK  & IN  & VERA configurata (HIGH = OK); ex-JTAG \\
RAMBO\_EN  &  3 &  8 & GPIO3  & IN  & RAMbo enable: pull-up 10\,k$\Omega$→VCC = presente \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{Debug}} \\
UART TX & 43 & 49 & U0TXD & OUT & Serial debug @ 115200 baud \\
UART RX & 44 & 50 & U0RXD & IN  & non utilizzato in firmware \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}

\subsection*{Decodifica indirizzo (16 bit)}

\texttt{decode\_addr()} restituisce l'indirizzo completo A0--A15 (16\,bit), catturato in due letture APB (\texttt{GPIO.in} per A0--A9 e \texttt{GPIO.in1.val} per A10--A15) già eseguite per il campionamento di PHI2. Le maschere di accesso ai buffer IRAM sono:
\[
\text{ROM } \$\text{D800--\$DFFF}: \quad \texttt{pbi\_driver[addr \& 0x7FF]} \quad (2048\,\text{B},\; 11\,\text{bit A0--A10})
\]
\[
\text{RAM } \$\text{D600--\$D7FF}: \quad \texttt{ram\_pbi[addr \& 0x1FF]} \quad (512\,\text{B},\; 9\,\text{bit A0--A8})
\]
\begin{multline*}
\text{RAMbo } \$\text{4000--\$7FFF}: \\
\quad\texttt{extended\_rambo\_256k[(bank} \ll 14) \mid \text{(addr \& 0x3FFF)]}
\quad (256\,\text{KB},\; 16\,\text{banchi})
\end{multline*}

\subsection*{GPIO disponibili}

Con A12--A15 aggiunti e \texttt{RAMBO\_EN} (GPIO\,3), tutti i GPIO utilizzabili sono ora assegnati. Non rimangono GPIO liberi per usi futuri.

\noindent\textbf{Attenzione:} I pin QFN56 28 e 30--35 (GPIO\,26--32) sono collegati internamente alla flash Quad SPI in-package (variante FN8) e non devono mai essere connessi esternamente. GPIO\,45 (pin\,51) e GPIO\,46 (pin\,52) sono pin di strapping del chip: vengono usati come ingressi A14 e A15 (vedere sezione~\ref{sec:strapping}). I pin\,53 (\texttt{XTAL\_N}) e\,54 (\texttt{XTAL\_P}) sono pad analogici dedicati al quarzo 40\,MHz: riservati, non usabili come GPIO (vedere sezione~\ref{sec:xtal}).

\subsection{Pin di strapping — comportamento al boot con bus ATARI connesso}
\label{sec:strapping}

L'ESP32-S3 campiona quattro pin di strapping durante la finestra di reset al power-on,
\emph{prima che qualsiasi codice venga eseguito}. I livelli campionati configurano la
modalità di boot e alcune opzioni di sistema.

\paragraph{Considerazione temporale critica.}
\texttt{PIN\_ARESET} (GPIO\,37) viene configurato come \texttt{OUTPUT} soltanto all'interno
di \texttt{setup()}. Al momento del campionamento dei pin di strapping GPIO\,37 è ancora
in alta impedenza: l'ESP32 \textbf{non ha ancora asserito} la linea di reset dell'Atari.
È la circuiteria di power-on reset dell'Atari stessa (rete RC di MMU/POKEY) che mantiene
il pin \texttt{RESET\#} del 6502 basso, mettendo il bus indirizzi in alta impedenza.
I level-shifter TXS0108E (U1--U4), con gli ingressi lato Atari flottanti, mantengono le
uscite lato ESP32 in alta impedenza: i pull resistori interni dell'ESP32 determinano
il livello finale di campionamento.

\begin{itemize}

  \item \textbf{GPIO\,0 — Pin\,5 \quad|\quad Boot mode \quad|\quad Pull-UP interno
        $\approx$45\,k$\Omega$}\\
    Non connesso al bus ATARI. Il pull-up interno mantiene GPIO\,0 HIGH per tutta la
    finestra di campionamento.
    Valore campionato: \textbf{HIGH $\rightarrow$ SPI boot dalla flash integrata}
    (comportamento corretto per il normale funzionamento).
    Il valore LOW avvierebbe la modalità download UART/JTAG, bloccando il sistema.

  \item \textbf{GPIO\,3 — Pin\,8 \quad|\quad JTAG source \quad|\quad Nessun pull interno
        (floating)}\\
    Connesso a \texttt{RAMBO\_EN} tramite resistore esterno 10\,k$\Omega$ verso VCC o GND.
    Il resistore esterno determina il livello prima del campionamento:
    \begin{itemize}
      \item Pull-up (RAMbo presente) $\rightarrow$ \textbf{HIGH} $\rightarrow$ sorgente JTAG
        hardware selezionata (GPIO\,39--42). \emph{Ininfluente:} \texttt{gpio\_reset\_pin()}
        reclaima tutti i pin JTAG in \texttt{setup()} prima della creazione del bundle
        Dedicated GPIO.
      \item Pull-down (RAMbo assente) $\rightarrow$ \textbf{LOW} $\rightarrow$ JTAG via USB
        OTG. \emph{Ininfluente:} \texttt{ARDUINO\_USB\_CDC\_ON\_BOOT=0} disabilita USB CDC;
        GPIO\,19/20 sono riassegnati ad A7/A8.
    \end{itemize}
    Senza il resistore esterno il pin flotta e il valore campionato è indeterminato:
    il resistore da 10\,k$\Omega$ è \textbf{obbligatorio} per un boot deterministico.

  \item \textbf{GPIO\,45 — Pin\,51 \quad|\quad VDD\_SPI voltage \quad|\quad Pull-DOWN
        interno $\approx$5\,k$\Omega$}\\
    Connesso al bit A14 del bus indirizzi ATARI tramite TXS0108E U4
    (5\,V\,$\leftrightarrow$\,3.3\,V). Al power-on il \texttt{RESET\#} del 6502 è basso
    $\rightarrow$ il pin A14 lato Atari è in alta impedenza $\rightarrow$ U4 mantiene
    l'uscita lato ESP32 in alta impedenza $\rightarrow$ il pull-down interno porta
    GPIO\,45 a LOW.\\
    Valore campionato: \textbf{LOW $\rightarrow$ VDD\_SPI alimentato dal LDO interno
    ($\approx$1.8\,V)}.
    Per la variante FN8 (flash integrata on-package) il rail VDD\_SPI è instradato
    internamente e indipendente dallo strapping; entrambi i valori LOW e HIGH sono
    elettricamente sicuri. Il pull-down è coerente con lo stato idle del bus.\,$\checkmark$

    \noindent\textbf{Rischio residuo:} se un accoppiamento parassita o una salita
    particolarmente rapida del rail 5\,V Atari porta A14 HIGH durante la finestra di
    campionamento, il risultato è VDD\_SPI = 3.3\,V (VDD3P3\_RTC) — anch'esso sicuro
    per FN8.

  \item \textbf{GPIO\,46 — Pin\,52 \quad|\quad ROM messages (UART0) \quad|\quad Pull-DOWN
        interno $\approx$5\,k$\Omega$}\\
    Connesso al bit A15 del bus indirizzi ATARI tramite TXS0108E U4. Scenario di
    power-on identico a GPIO\,45: 6502 in reset $\rightarrow$ A15 alta impedenza
    $\rightarrow$ U4 in alta impedenza $\rightarrow$ pull-down $\rightarrow$ GPIO\,46 LOW.\\
    Valore campionato: \textbf{LOW $\rightarrow$ messaggi ROM del primo stage su UART0
    disabilitati}. Corretto per la produzione: il firmware inizializza UART0 autonomamente
    tramite \texttt{Serial.begin()} e lo usa esclusivamente per l'output di debug.
    L'abilitazione dei messaggi ROM (HIGH) aggiungerebbe righe di log Espressif prima
    dell'output del firmware — indesiderato ma non dannoso.\,$\checkmark$

\end{itemize}

\subsection{Quarzo oscillatore 40\,MHz (pin\,53--54)}
\label{sec:xtal}

L'ESP32-S3FN8 richiede un quarzo esterno da \textbf{40\,MHz} per generare il riferimento PLL interno che alimenta la CPU a 240\,MHz, l'interfaccia flash e i divisori UART. I pin sono \emph{analogici dedicati}: non configurabili via software, non condivisi con GPIO.

\begin{center}
\begin{tabular}{ccp{8cm}}
\toprule
\textbf{Pin QFN56} & \textbf{Segnale} & \textbf{Note} \\
\midrule
53 & \texttt{XTAL\_N} & Terminale negativo del cristallo (uscita amplificatore oscillatore) \\
54 & \texttt{XTAL\_P} & Terminale positivo del cristallo (ingresso amplificatore oscillatore) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Schema consigliato:
\begin{center}
\begin{BVerbatim}
XTAL_P (54) --[C1 10pF]-- GND
     |
  [X1 40MHz]    <- Rs 0-33 Ohm in serie (opzionale)
     |
XTAL_N (53) --[C2 10pF]-- GND
\end{BVerbatim}
\end{center}

\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Valore} & \textbf{Note} \\
\midrule
X1 -- quarzo & 40\,MHz, SMD 3225 o 2016 & $\pm$10\,ppm; verificare $C_L$ dal datasheet \\
C1, C2 -- condensatori di carico & 10\,pF, 0402, $\pm$5\,\% & $C_{ext}=2C_L - C_{stray}$;\; $C_{stray}\approx 3$--5\,pF \\
Rs -- resistenza serie & 0--33\,$\Omega$ (opzionale) & Limita il drive dell'oscillatore \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}

\noindent\textbf{Regole di layout PCB:} tracce XTAL\_P/N più corte possibile ($<$5\,mm); condensatori di carico posizionati ai pad del chip, non al corpo del quarzo; piano di massa solido sotto l'area del quarzo; isolamento dalle tracce PHI2, clock CPU 240\,MHz e bus dati D0--D7.

% --- SEZIONE 4: ANALISI DELLE TEMPISTICHE ---
\section{Analisi delle Tempistiche}
Una delle principali preoccupazioni in un progetto di questo tipo è la capacità della MCU di rispondere entro la finestra temporale definita dal ciclo di clock della CPU 6502.

\begin{itemize}
    \item {\bfseries Ciclo Clock 6502 (1.7897 MHz, NTSC):} $T_{6502} = 1 / (1.7897 \times 10^6) \approx 559\,\text{ns}$
    \item {\bfseries Finestra PHI2 alto (half-cycle):} $T_{PHI2\uparrow} \approx 279\,\text{ns}$ — questa è la finestra critica entro cui l'ESP32 deve leggere l'indirizzo, decodificarlo ed eventualmente pilotare il bus dati.
    \item {\bfseries Ciclo Clock ESP32 (240 MHz):} $T_{ESP32} = 1 / (240 \times 10^6) \approx 4.17\,\text{ns}$
\end{itemize}

Il rapporto tra la finestra critica e il ciclo dell'ESP32 è:
\[
\frac{T_{PHI2\uparrow}}{T_{ESP32}} = \frac{279\,\text{ns}}{4.17\,\text{ns}} \approx 67\,\text{cicli ESP32}
\]

Anche considerando solo la semi-finestra di PHI2 alto (il caso peggiore), l'ESP32-S3 dispone di circa \textbf{67 cicli di clock} per completare tutta la catena: lettura di \texttt{GPIO.in} / \texttt{GPIO.in1.val}, decodifica dell'indirizzo, lookup nella LUT, pilotaggio del bus dati. Poiché tutte le funzioni critiche risiedono in IRAM (\texttt{IRAM\_ATTR}) ed operano solo su registri hardware, il percorso critico è tipicamente inferiore a 20 cicli.

\subsection{Accesso diretto ai registri GPIO}
Per eliminare qualsiasi overhead di astrazione, il firmware usa esclusivamente accesso diretto ai registri hardware dell'ESP32:

\begin{itemize}
    \item \texttt{GPIO.in} — legge i 32 GPIO del bank-0 in un'unica istruzione a 32 bit.
    \item \texttt{GPIO.in1.val} — legge i GPIO del bank-1 (GPIO32--48).
    \item \texttt{GPIO.out\_w1ts} / \texttt{GPIO.out\_w1tc} — set/clear atomico dei bit di uscita (write-1-to-set / write-1-to-clear).
    \item \texttt{GPIO.enable\_w1ts} / \texttt{GPIO.enable\_w1tc} — abilitazione/disabilitazione in uscita (tristate) per il bus dati.
\end{itemize}

\subsection{Diagramma Temporale di un Ciclo di Lettura (PBI)}
Il diagramma seguente illustra un tipico ciclo di lettura gestito dall'ESP32 in modalità PBI.

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikztimingtable}[timing/slope=0.1, timing/coldist=2pt, xscale=1.2, yscale=1.5]
    PHI2 & L H L H L H L H L H L H \\
    Address Bus & U 2D{Addr} 8D{Addr} 2U \\
    R/W Line & U H H H H H H H H H 2U \\
    Data Bus & Z Z Z Z Z Z 4D{Data} 2Z \\
    \extracode
    \begin{pgfonlayer}{background}
        % Griglia temporale
        \vertlines[help lines, step=1]{0,1,...,12}
        % Annotazioni
        \node[below, font=\tiny, text=blue] at (3,-0.5) {CPU presenta indirizzo};
        \node[below, font=\tiny, text=blue] at (8,-0.5) {ESP32 fornisce dati};
        \node[below, font=\tiny, text=blue] at (11,-0.5) {CPU legge dati};
    \end{pgfonlayer}
\end{tikztimingtable}
\caption{Diagramma temporale di un ciclo di lettura del 6502 gestito dall'ESP32 (modalità PBI).}
\label{fig:timing_diagram}
\end{figure}

% --- SEZIONE 5: CODICE SORGENTE ---
\section{Frammento di Codice Sorgente}
Di seguito è riportato un estratto aggiornato del file \texttt{main.cpp} che mostra le definizioni dei pin e il cuore del \texttt{MonitorTask}. Tutte le funzioni critiche sono marcate \texttt{IRAM\_ATTR} per garantire l'esecuzione dalla RAM interna. L'indirizzo completo A0--A15 è decodificato interamente in software: nessuna logica esterna 74HCT/74LVC.

\begin{lstlisting}[style=cppstyle, caption={Definizioni pin ESP32-S3FN8 (QFN56) -- firmware corrente}, label=code:mcu_select]
/* Bank 0 (GPIO.in) */
#define PIN_PHI2        1    /* GPIO1, pin 6 -- Dedicated GPIO input ch 0  */
#define PIN_RW          2    /* GPIO2, pin 7 -- R/W_, HIGH = read           */
/* D0-D7: GPIO 4-11, bank-0 bit 4-11 */
#define DBUS_MASK       0x00000FF0UL
/* A0-A9: GPIO 12-21, bank-0 bit 12-21 */
#define ABUS_LO_MASK    0x003FF000UL

/* Bank 1 (GPIO.in1.val) */
#define PIN_A10         35   /* GPIO35, pin 40  -- bank-1 bit 3  */
#define PIN_A11         36   /* GPIO36, pin 41  -- bank-1 bit 4  */
#define PIN_A12         33   /* GPIO33, pin 38  -- bank-1 bit 1  */
#define PIN_A13         34   /* GPIO34, pin 39  -- bank-1 bit 2  */
#define PIN_A14         45   /* GPIO45, pin 51  -- bank-1 bit 13 */
#define PIN_A15         46   /* GPIO46, pin 52  -- bank-1 bit 14 */
#define PIN_ARESET      37   /* GPIO37, pin 42  -- system reset  */
#define PIN_CRESET      38   /* GPIO38, pin 43  -- VERA reset    */
#define PIN_CDONE       39   /* GPIO39, pin 44  -- VERA done     */
#define PIN_DEV_SEL_N   40   /* GPIO40, pin 45  -- Dedicated out ch 0 */
#define PIN_EXTSEL_N    41   /* GPIO41, pin 47  -- Dedicated out ch 1 */
#define PIN_MPD         42   /* GPIO42, pin 48  -- Dedicated out ch 2 */
#define PIN_RAMBO_EN     3   /* GPIO3,  pin  8  -- RAMbo enable  */

/* Dedicated GPIO channel masks */
#define DEDIC_IN_PHI2       (1u << 0)
#define DEDIC_OUT_DEVSELN   (1u << 0)
#define DEDIC_OUT_EXTSEL    (1u << 1)
#define DEDIC_OUT_MPD       (1u << 2)
#define DEDIC_OUT_CTRL_MASK 0x07u
#define DEDIC_OUT_CTRL_IDLE 0x07u  /* tutti HIGH = deasserted */

static inline uint16_t IRAM_ATTR decode_addr(uint32_t lo, uint32_t hi)
{
    uint16_t a = (uint16_t)((lo >> 12) & 0x3FFu);         /* A0-A9  */
    a |= (uint16_t)(((hi >> (PIN_A10-32)) & 1u) << 10);   /* A10    */
    a |= (uint16_t)(((hi >> (PIN_A11-32)) & 1u) << 11);   /* A11    */
    a |= (uint16_t)(((hi >> (PIN_A12-32)) & 1u) << 12);   /* A12    */
    a |= (uint16_t)(((hi >> (PIN_A13-32)) & 1u) << 13);   /* A13    */
    a |= (uint16_t)(((hi >> (PIN_A14-32)) & 1u) << 14);   /* A14    */
    a |= (uint16_t)(((hi >> (PIN_A15-32)) & 1u) << 15);   /* A15    */
    return a;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=cppstyle, caption={Nucleo del MonitorTask -- hot loop semplificato (PBI + RAMbo)}, label=code:monitor_task]
static void IRAM_ATTR MonitorTask(void *arg)
{
    /* Bundle Dedicated GPIO: input [PHI2], output [DEV_SEL_N, EXTSEL_N, MPD] */
    /* ... (setup bundle omesso per brevita') ... */
    cpu_ll_write_dedic_gpio_mask(DEDIC_OUT_CTRL_MASK, DEDIC_OUT_CTRL_IDLE);

    bool selected = false;
    bus_release();

    for (;;) {
        /* 1. Attesa fronte di salita PHI2 via TIE (1 ciclo CPU) */
        while (!(cpu_ll_read_dedic_gpio_in() & DEDIC_IN_PHI2));
        uint32_t g_lo = GPIO.in;
        uint32_t g_hi = GPIO.in1.val;

        /* 2. Decodifica indirizzo A0-A15 (16 bit, software puro) */
        bool     is_read = (g_lo & (1UL << PIN_RW)) != 0;
        uint16_t addr    = decode_addr(g_lo, g_hi);
        uint8_t  off8    = (uint8_t)(addr & 0xFFu);

        bool is_d1xx       = (addr >= 0xD100u && addr <= 0xD1FFu);
        bool is_d6xx       = (addr >= 0xD600u && addr <= 0xD7FFu);
        bool is_d8xx       = (addr >= 0xD800u && addr <= 0xDFFFu);
        bool is_vera_range = is_d1xx && (off8 <= 0x1Fu);
        bool is_vcs_latch  = is_d1xx && (off8 == 0xFFu);
        bool is_rambo_win  = (addr >= 0x4000u && addr <= 0x7FFFu);
        bool rambo_active  = rambo_hw_enabled && ((PORTB & 0x10u) == 0u);

        /* 3. Asserzione segnali controllo (1 istruzione TIE) */
        {
            uint8_t ctrl = DEDIC_OUT_CTRL_IDLE;
            if (selected) {
                if ((is_d1xx && !is_vcs_latch) || is_d6xx)
                    ctrl &= ~DEDIC_OUT_EXTSEL;
                if (is_d8xx)   ctrl &= ~DEDIC_OUT_MPD;
                if (is_vera_range) ctrl &= ~DEDIC_OUT_DEVSELN;
            }
            if (rambo_active && is_rambo_win)
                ctrl &= ~DEDIC_OUT_EXTSEL;
            cpu_ll_write_dedic_gpio_mask(DEDIC_OUT_CTRL_MASK, ctrl);
        }

        /* 4. Ciclo di lettura */
        if (is_read) {
            if (selected && is_d8xx)
                bus_drive(pbi_driver[addr & 0x7FFu]);
            else if (selected && is_d6xx)
                bus_drive(ram_pbi[addr & 0x1FFu]);
            if (rambo_active && is_rambo_win) {
                uint8_t bank = ((PORTB>>2)&3u)|((PORTB>>3)&0xCu);
                bus_drive(extended_rambo_256k[((uint32_t)bank<<14)|(addr&0x3FFFu)]);
            }
        }
        /* 5. Ciclo di scrittura */
        else {
            uint8_t data = decode_data(GPIO.in);
            if (is_vcs_latch) {
                selected = (data == PBI_DEV_ID);
            }
            /* Snoop PIA 6520 (passivo -- il 6520 fisico risponde; ESP32 solo osserva) */
            if (addr == 0xD303u) PBCTL = data;
            if (addr == 0xD301u && (PBCTL & 0x04u)) PORTB = data;
            if (rambo_active && is_rambo_win) {
                uint8_t bank = ((PORTB>>2)&3u)|((PORTB>>3)&0xCu);
                extended_rambo_256k[((uint32_t)bank<<14)|(addr&0x3FFFu)] = data;
            }
        }

        /* 6. Fine ciclo: rilascia bus, deasserta controlli */
        while (cpu_ll_read_dedic_gpio_in() & DEDIC_IN_PHI2);
        bus_release();
        cpu_ll_write_dedic_gpio_mask(DEDIC_OUT_CTRL_MASK, DEDIC_OUT_CTRL_IDLE);
    }
}
\end{lstlisting}

% --- SEZIONE 6: DIAGRAMMA DI FLUSSO ---
\section{Diagramma di Flusso del Firmware}
La logica principale del firmware è contenuta nel \texttt{MonitorTask}, che viene eseguito sul secondo core dell'ESP32 (Core 1) con priorità massima per garantire prestazioni in tempo reale.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    scale=0.50, transform shape,
    node distance=1.2cm and 1.0cm,
    base/.style={draw, text width=5cm, align=center, minimum height=0.9cm},
    proc/.style={base, rectangle, fill=blue!10},
    test/.style={base, diamond, aspect=2, text width=4cm, fill=orange!15},
    term/.style={base, rounded rectangle, fill=green!20},
    arrow/.style={-latex, thick}
]
    \node[term] (start) {Inizio \texttt{MonitorTask} (Core 1)};
    \node[proc, below=of start]      (init)      {Deassert: EXTSEL\_N HIGH, DEV\_SEL\_N HIGH, MPD HIGH; bus\_release()};
    \node[proc, below=of init]       (wait_phi2) {Spin-wait salita PHI2 + snapshot \texttt{GPIO.in}/\texttt{GPIO.in1.val}};
    \node[proc, below=of wait_phi2]  (decode)    {Decode: addr(A0--A15), is\_read,\\is\_d1xx, is\_d6xx, is\_d8xx, is\_vera\_range,\\is\_rambo\_win, is\_vcs\_latch};

    \node[test, below=of decode]     (check_sel) {selected \&\& (D1xx o RAM)?};
    \node[proc, below=of check_sel]  (extsel)    {EXTSEL\_N LOW (per-ciclo)};

    \node[test, below=of extsel]     (check_mpd) {selected \&\& is\_rom?};
    \node[proc, below=of check_mpd]  (mpd)       {MPD LOW};

    \node[test, below=of mpd]        (check_vera){selected \&\& is\_vera\_range?};
    \node[proc, below=of check_vera] (vera_cs)   {DEV\_SEL\_N LOW (VERA CS)};

    \node[test, below=of vera_cs]    (check_rw)  {is\_read?};
    \node[proc, below=of check_rw, xshift=-3cm]   (bus_drv)  {bus\_drive():\\ROM / RAM PBI / RAMbo};
    \node[proc, below=of check_rw, xshift=+3cm]   (wr_data)  {Cattura dato;\\aggiorna selected;\\snoop PBCTL/PORTB; RAMbo write};

    \node[proc, below=2.5cm of check_rw] (phi2_low)  {Spin-wait discesa PHI2};
    \node[proc, below=of phi2_low]       (release)   {bus\_release(); MPD HIGH;\\EXTSEL\_N HIGH; DEV\_SEL\_N HIGH};

    % Connessioni principali
    \draw[arrow] (start)      -- (init);
    \draw[arrow] (init)       -- (wait_phi2);
    \draw[arrow] (wait_phi2)  -- (decode);
    \draw[arrow] (decode)     -- (check_sel);
    \draw[arrow] (check_sel)  -- node[right, pos=0.4]{Sì} (extsel);
    \draw[arrow] (extsel)     -- (check_mpd);
    \draw[arrow] (check_mpd)  -- node[right, pos=0.4]{Sì} (mpd);
    \draw[arrow] (mpd)        -- (check_vera);
    \draw[arrow] (check_vera) -- node[right, pos=0.4]{Sì} (vera_cs);
    \draw[arrow] (vera_cs)    -- (check_rw);
    \draw[arrow] (check_rw)   -- node[above, pos=0.4]{Lettura}  (bus_drv);
    \draw[arrow] (check_rw)   -- node[above, pos=0.4]{Scrittura} (wr_data);
    \draw[arrow] (bus_drv)    |- (phi2_low);
    \draw[arrow] (wr_data)    |- (phi2_low);
    \draw[arrow] (phi2_low)   -- (release);

    % Rami "No" che saltano verso release
    \coordinate (no_sel) at ([xshift=-4cm]check_sel.west);
    \draw[arrow] (check_sel.west) -- node[above]{No} (no_sel) |- (check_rw.west);
    \coordinate (no_mpd) at ([xshift=4cm]check_mpd.east);
    \draw[arrow] (check_mpd.east) -- node[above]{No} (no_mpd) |- (check_vera.east);
    \coordinate (no_vera) at ([xshift=4cm]check_vera.east);
    \draw[arrow] (check_vera.east) -- node[above]{No} (no_vera) |- (check_rw.east);

    % Loop di ritorno
    \coordinate (back) at ([xshift=-5.5cm]release.west);
    \draw[arrow] (release.west) -| (back) |- (wait_phi2.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Diagramma di flusso semplificato del \texttt{MonitorTask} (modalità PBI, ESP32-S3FN8).}
\label{fig:flowchart}
\end{figure}

% --- SEZIONE 7: CONCLUSIONE ---
\section{Conclusione}
L'analisi conferma che l'architettura hardware e software del progetto è solida e performante. L'ESP32-S3FN8 a 240\,MHz garantisce circa 67 cicli di clock nella finestra critica di PHI2 alto (279\,ns), ampiamente sufficienti per l'intera catena di decodifica e pilotaggio del bus. Le tecniche di programmazione a basso livello — accesso diretto ai registri GPIO (\texttt{GPIO.in}, \texttt{GPIO.in1.val}, \texttt{GPIO.out\_w1ts}/\texttt{w1tc}, \texttt{GPIO.out1\_w1tc}/\texttt{out1\_w1ts}), funzioni in IRAM, LUT pre-calcolata per il bus dati — garantiscono un percorso critico tipicamente inferiore a 20 cicli.

\subsection*{Segnali di controllo revisionati}
La revisione del firmware e della mappatura hardware ha chiarito e corretto i seguenti aspetti:

\begin{itemize}
  \item \textbf{EXTSEL\_N} (GPIO\,41, Dedicated GPIO output ch\,1) è un segnale \emph{per-ciclo}: viene asserito basso quando il device è selezionato (\texttt{selected=true}) e l'accesso ricade in \$D100--\$D1FE (escluso \$D1FF) oppure in \$D600--\$D7FF; oppure quando RAMbo è attivo e l'accesso è nella finestra \$4000--\$7FFF (indipendentemente da \texttt{selected}). Viene sempre deassertato al termine del ciclo. Non è un segnale persistente legato allo stato del latch VCS.

  \item \textbf{MPD (Math Pack Disable)} (GPIO\,42, Dedicated GPIO output ch\,2) viene asserito basso esclusivamente quando il device è selezionato e l'accesso riguarda la ROM interna \$D800--\$DFFF. Non viene asserito per accessi alla RAM, a VERA o alla finestra RAMbo. Viene asserito insieme a EXTSEL\_N e DEV\_SEL\_N in un'unica istruzione TIE (\texttt{cpu\_ll\_write\_dedic\_gpio\_mask}).

  \item \textbf{RAM interna PBI 512\,B} (\$D600--\$D7FF): indirizzata su 9 bit via \texttt{ram\_pbi[addr \& 0x1FFu]}. Rilevata per confronto diretto dell'indirizzo a 16\,bit (\texttt{addr >= 0xD600u \&\& addr <= 0xD7FFu}): non esiste più il segnale hardware \texttt{RAM\_SEL\_N}. GPIO\,40 (MTDO, QFN56 pin\,45) è ora \texttt{DEV\_SEL\_N} (VERA chip select).

  \item \textbf{Decodifica indirizzi software (nessuna logica 74HCT/74LVC):} il firmware precedente utilizzava IC 74HCT e 74LVC per pre-decodificare gli indirizzi e generare segnali (\texttt{D1XX\_N}, \texttt{ROM\_SEL\_N}, \texttt{RAM\_SEL\_N}) come ingressi ESP32. Nel firmware attuale questi segnali sono stati eliminati: l'ESP32 legge A0--A15 direttamente (tramite i quattro TXS0108E U1--U4, usati solo per adattamento di livello 5\,V\,$\leftrightarrow$\,3.3\,V) e decodifica tutto in software tramite \texttt{decode\_addr()}.

  \item \textbf{Ruolo attuale di U3:} il TXS0108E U3 trasporta A8, A9, A10, A11 (ingressi B→A), PHI2, R/W\_ (ingressi B→A), EXTSEL\_N e MPD (uscite A→B) e ARESET (uscita A→B). Tutti gli 8 canali di U3 sono occupati; nessun canale è disponibile. La quarta istanza di TXS0108E (U4) è dedicata esclusivamente a A12--A15.

  \item \textbf{Snooping passivo della PIA 6520 — PBCTL\,(\$D303) e PORTB\,(\$D301):}
  il chip \textbf{6520 PIA è fisicamente presente} sulla scheda madre dell'Atari e
  risponde a \$D301/\$D303 normalmente. Il firmware \textbf{non emula} il 6520: lo
  \textbf{snoopa} in modo passivo. La distinzione operativa è:

  \begin{center}
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
  \begin{tabular}{lll}
  \toprule
  \textbf{Indirizzo} & \textbf{Chi risponde} & \textbf{Ruolo ESP32} \\
  \midrule
  \$D301 / \$D303 & 6520 PIA (hardware reale) & Solo snooping — non pilota mai D0--D7 \\
  \$4000--\$7FFF  & ESP32 (RAMbo window)      & Attivo: EXTSEL\_N + pilota D0--D7 \\
  \bottomrule
  \end{tabular}%
  }
  \end{center}

  Quando il 6502 scrive a \$D303 o \$D301, il 6520 riceve e processa la transazione;
  l'ESP32 osserva gli stessi dati sul bus e aggiorna le shadow copy locali
  (\texttt{PBCTL}, \texttt{PORTB}). Non vi è mai contesa sul bus perché l'ESP32 non
  guida il bus dati per quegli indirizzi.

  La PIA espone due registri sovrapposti a \$D301:
  il \emph{Data Direction Register} (DDR) quando PBCTL bit\,2\,=\,0,
  e l'\emph{Output Register} (PORTB, bank selection) quando PBCTL bit\,2\,=\,1.
  Il firmware snoopa \$D303 ad ogni write cycle e aggiorna \texttt{PBCTL};
  le write a \$D301 aggiornano \texttt{PORTB} \textbf{solo} quando
  \texttt{PBCTL\,\&\,0x04\,!=\,0}.

  Il tracciamento di PBCTL è necessario \emph{precisamente perché} lo snooping è
  passivo: dal bus, una write DDR e una write all'Output Register su \$D301 sono
  \textbf{indistinguibili} (stesse linee, stesso ciclo). Senza lo stato di PBCTL,
  le write DDR della sequenza di init del sistema operativo
  (\texttt{0xFF}~→~\$D301 con \texttt{PBCTL\,=\,0}) verrebbero erroneamente
  interpretate come selezioni di banco.
  Rif.: datasheet Motorola\,6520 PIA; Altirra Hardware Reference Manual~\S8;
  forum AtariAge (utente \textit{warerat}).

  \item \textbf{GPIO\,15 e GPIO\,16} (pad RTC \texttt{XTAL\_32K\_P}/\texttt{N}): il progetto non impiega quarzo da 32\,kHz; i pad sono utilizzati come normali GPIO per segnali indirizzo. Il MCU richiede invece un quarzo esterno a \textbf{40\,MHz} sulle pad dedicate \textbf{XTAL\_P} (pin\,54) e \textbf{XTAL\_N} (pin\,53) — senza di esso il chip non si avvia (vedere sezione~\ref{sec:xtal}).
\end{itemize}

\begin{sloppypar}
Il firmware supporta le due modalità (\texttt{VERA\_BOARD\_IS\_PBI=1} PBI,
\texttt{VERA\_BOARD\_IS\_PBI=0} CCTL) in un unico ambiente di build
(\texttt{esp32s3fn8}), senza duplicazione di codice. La tabella dei pin fisici
del package QFN56 consente di realizzare il PCB direttamente dalla documentazione
senza ambiguità tra numero GPIO logico e pad fisico.
\end{sloppypar}

\end{document}
